<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Khakim A. Hudaya</title>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <link>http://0.0.0.0:4000/</link>
    <description>computer enthusiast, sound crusher and something in-between</description>
    <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 21:07:26 +0700</pubDate>


    
    
    <item>
        <title>Hari Pertama Magang di Semarang TV</title>
        <link>/blog/2018/12/24/hari-pertama-magang-di-semarang-tv.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/blog/2018/12/24/hari-pertama-magang-di-semarang-tv.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Hari ini adalah hari pertama saya melakukan magang di &lt;strong&gt;Semarang TV&lt;/strong&gt; yang merupakan televisi regional yang berada dibawah naungan PT Mataram Cakrawala Televisi Indonesia. Beralamat pada kompleks Candi Sari, Semarang, Jawa Tengah, televisi ini mengudara 17 jam setiap hari pada frekuensi 45 UHF. Berlangsung selama 45 hari, program magang merupakan salah satu aktifitas yang wajib ditempuh oleh mahasiswa Teknik Elektro UNNES yang sedang berada pada semester 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bersama 3 kawan lainnya, saya diberi tugas oleh Bapak Triyani untuk menciptakan &lt;em&gt;set portable&lt;/em&gt; guna membuat iklan dengan teknologi &lt;em&gt;green screen&lt;/em&gt;. Mungkin terdengar mudah, namun tantangan yang sebenarnya adalah anggaran yang sangat minim. Kami hanya diberi &lt;em&gt;budget&lt;/em&gt; kurang dari Rp 500.000, dimana &lt;em&gt;budget&lt;/em&gt; sebesar itu bahkan belum cukup untuk membeli &lt;em&gt;background green screen&lt;/em&gt; yang cukup &lt;em&gt;proper&lt;/em&gt; untuk standar televisi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/magang_smg_tv_06.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Hari Ke-1: Mencari kain jahit pada kompleks Pecinan, Semarang.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alhasil, kami mencoba alternatif lain dengan mencari kain jahit yang biasa dijual pada komplek &lt;em&gt;Pecinan  Semarang&lt;/em&gt;. Kain ini digunakan sebagai pengganti &lt;em&gt;background green screen&lt;/em&gt;. Kemudian, untuk membentangkan kain tersebut digunakanlah pipa PVC yang membentuk seperi gawang sepakbola.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keesokan harinya, kami mencoba melakukan uji coba pada &lt;strong&gt;Studio-1 Semarang TV&lt;/strong&gt; dengan menggunakan 3 pencahayaan dan 2 kamera. Pada uji coba pertama, kendala yang dihadapi adalah penempatan &lt;em&gt;lighting&lt;/em&gt; yang tidak tepat sehingga menghasilkan bayangan pada objek yang menyulitkan pada tahap &lt;em&gt;post-production&lt;/em&gt; yaitu &lt;em&gt;editing&lt;/em&gt;. Setelah beberapa uji coba, kami menemukan lokasi pencahayaan yang optimal dan siap untuk pengambilan gambar selanjutnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/magang_smg_tv_02.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Uji Coba Set Green Screen&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/magang_smg_tv_03.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Pengambilan gambar Musik Jeng-Jreng bersama Ayip (Kiri) dan Tama&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hari yang dinanti pun tiba, agenda kali ini adalah melakukan pengambilan gambar dan suara dengan mendatangkan &lt;em&gt;talent&lt;/em&gt; asli. Kami datang lebih awal dan mempersiapkan &lt;em&gt;set&lt;/em&gt; kami sebelum &lt;em&gt;talent&lt;/em&gt; tiba di studio. Bergegas menegakkan rangka dan membentangkan latar belakang dengan sempurna, mengatur cahaya dan &lt;em&gt;stand&lt;/em&gt; kamera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Program pertama yang kami ambil adalah &lt;em&gt;Musik Jeng-Jreng&lt;/em&gt;, yang merupakan acara musik anak muda yang dipandu oleh Tama dan Ayip sebagai &lt;em&gt;host&lt;/em&gt;. Saya bertugas mengarahkan &lt;em&gt;talent&lt;/em&gt; untuk mengikuti &lt;em&gt;pose&lt;/em&gt; sesuai dengan &lt;em&gt;story board&lt;/em&gt; kami. Pengambilan gambar hari ini telah selesai, kami pulang dengan membawa &lt;em&gt;flash drive&lt;/em&gt; berisi berkas video dan audio berkualitas tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proses pasca produksi dilanjutkan pada hari berikutnya. Proses &lt;em&gt;editing&lt;/em&gt;  dimulai dengan memilih berkas video yang tidak cacat, mengkategorikan berdasarkan &lt;em&gt;folder&lt;/em&gt; dan memulai memasukan pada perangkat lunak &lt;em&gt;Adobe Premiere&lt;/em&gt; untuk diseleksi dan dihilangkan latar belakangnya.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;361&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/a-fVnNTqDRI&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; title=&quot;Darft Iklan Program Jeng-Jreng&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Pada saat bersamaan saya fokus untuk membuat set desain dan animasi pada perangkat lunak &lt;em&gt;Corel Draw&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Adobe Photoshop&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;Adobe After Effect&lt;/em&gt;. Tahap akhir dari proses pasca produksi ini adalah penggabungan animasi, suara latar dan objek &lt;em&gt;green screen&lt;/em&gt; agar padu dan menarik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian pada minggu terakhir, kami kembali diberi tantangan untuk membuat sebuah iklan pendek yang mengambil tema &lt;em&gt;stop hoax&lt;/em&gt;. Produksi ini melibatkan beberapa &lt;em&gt;talent&lt;/em&gt; yang menceritakan tentang bahaya penyebaran informasi yang tidak benar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;So far, it was amazing exeprince.&lt;/em&gt; Karena saya pribadi dapat belajar banyak hal yang belum pernah saya coba ataupun ketahui. Seperti tahap alur pembuatan sebuah konten dalam dunia televisi, pengelolaan tim produksi dan pengaturan jadwal proyek. Sebagai penutup, saya ucapkan terima kasih kepada Bapak Triyani yang telah mengizinkan kami menerka pengalaman bekerja di dunia televisi. Sukses Selalu.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    
    <item>
        <title>I'm starting a New Personal Blog.</title>
        <link>/blog/2017/03/03/starting-new-blog.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/blog/2017/03/03/starting-new-blog.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;G’Day Internet!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Started from today, I’m trying to born new blogging website that previously left abandoned.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Why left abandoned? Good question! but hard to say. I still don’t know the exact reason, maybe just because I’m too lazy to do things 😅. But, recently I realized that I feel something didn’t work correctly, perhaps just because I need to share something that I thought bit complicated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unfortunately, some social media I used still not able to do these things (e.g. sharing code, tutorial, raw graphic design). Twitter too short to share a &lt;em&gt;hello world&lt;/em&gt; code, but Instagram is too good-looking to share a .zip file. I need something in-between a to be honest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Well, I don’t really know where the ships were going to go. But, the only thing I know is… we’re going to move forward, and write something better than yesterday, hope it works. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sincerely,
Khakim&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 03 Mar 2017 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    

    
    
    <item>
        <title>Semarang Kreatif: a Digital tools for micro-small bussiness (UMKM)</title>
        <link>/project/2020/12/16/semarang-kreatif-a-digital-tools-for-micro-small-bussiness-umkm.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/project/2020/12/16/semarang-kreatif-a-digital-tools-for-micro-small-bussiness-umkm.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Semarang Kreatif merupakan aplikasi yang mempermudah Usaha Mikro, Kecil, dan Menengah (UMKM) dalam melakukan berbagai kegitan secara daring. Memiliki beberapa fitur utama seperti menampilkan daftar tautan penting, rekomendasi wisata, dan panduan izin usaha kreatif. Aplikasi ini merupakan sebuah permintaan dari Kak Fauzi yang hendak merencanakan suatu &lt;em&gt;prototype&lt;/em&gt; untuk memudahkan UMKM mengelola perizinan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/semarang_kreatif_001.jpg&quot; title=&quot;Tangkapan layar - Semarang Kreatif&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dibangun dengan menggunakan basis &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt; sebagai tampilan utama yang dijalankan pada &lt;em&gt;WebView&lt;/em&gt;. Bagian &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; menggunakaan PHP yang bertukar data dengan &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt; melalui API. Sehingga mampu memperkecil ukuran instalasi dan dapat mengubah isi konten secara berkala tanpa perlu memperbaharui aplikasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikasi ini diikutsertakan dalam &lt;a href=&quot;http://fis.unnes.ac.id/index.php/2021/03/01/mahasiswa-fis-juara-2-pemilihan-mahasiswa-berprestasi-tingkat-unnes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kompetisi Pemilihan Mahasiswa Berprestasi UNNES 2021&lt;/a&gt; oleh Muhammad Fauzi Fitri Adhika mahasiswa Jurusan Politik dan Kewarganegaraan FIS UNNES. Aplikasi Semarang Kreatif mendapat respon positif dan mendapatkan penghargaan sebagai Juara 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/semarangkreatif_002.jpg&quot; title=&quot;Muhammad Fauzi Fitri Adhika mendapat Juara 3 dalam Mahasiswa Berprestasi UNNES 2021 dengan mengusulkan aplikasi Semarang Kreatif&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikasi android dapat diunduh di &lt;em&gt;Google Play Store&lt;/em&gt; pada tautan &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.melonkotak.smgkreatif&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;berikut&lt;/a&gt; atau dengan memindai &lt;em&gt;QR-Code&lt;/em&gt; dibawah.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/qr-code-semarang-kreatif.png&quot; title=&quot;Scan untuk meng-install aplikasi android - Semarang Kreatif&quot; class=&quot;qr-code&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    
    <item>
        <title>Star Mobile: E-learning and Instant Messaging in single app</title>
        <link>/project/2020/06/02/star-mobile-e-learning-and-instant-messaging-in-single-app.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/project/2020/06/02/star-mobile-e-learning-and-instant-messaging-in-single-app.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Star Mobile App merupakan aplikasi pembelajaran daring yang mudah digunakan. Menggabungkan antara konsep pesan instan seperti halnya Telegram, Signal atau WhatsApp yang digabungkan dengan forum diskusi. Aplikasi ini merupakan sebuah permintaan dari seorang &lt;em&gt;client&lt;/em&gt; yang hendak menguji coba efisiensi penggunaan media pembelajaran elektronik pada SMP Islam Plus At-Tohari Tuntang khususnya pada tingkat kelas 8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Memiliki beberapa fitur utama seperti perpesanan instan, mengirim tugas atau materi pembelajaran, membuat ujian daring dan &lt;em&gt;video conference&lt;/em&gt; untuk proses belajar mengajar. Terdapat dua peran pengguna yang bisa didaftarkan, yaitu Siswa/Mahasiswa dan Tenaga Didik/Dosen. Setiap akun pengguna dapat saling mengirim pesan jika berada dalam kelas yang sama. Siswa dapat melakukan diskusi pada grup atau mengirim pesan pribadi ke Tenaga Didik.  Tenaga Didik dapat menginputkan soal ujian secara daring dan siswa dapat mengikuti ujian langsung melalui aplikasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/starmobileapp_screen_001.jpg&quot; title=&quot;Tangkapan layar pada Halaman Utama - Star Mobile App&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/starmobileapp_screen_002.jpg&quot; title=&quot;Tangkapan layar pada Menu Ujian Daring - Star Mobile App&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diprogram dengan menggunakan basis &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;React.js&lt;/strong&gt; sebagai tampilan utama yang dijalankan pada &lt;em&gt;WebView&lt;/em&gt;. Bagian &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; menggunakaan &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Laravel&lt;/strong&gt; yang bertukar data dengan &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt; melalui API. Kemudian WebRTC digunakan untuk komunikasi video yang dibantu oleh infrastruktur &lt;a href=&quot;https://pusher.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pusher&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada 28 Juli 2020 di tengah masa pandemi COVID-19, saya diberi tugas untuk menjelaskan perihal teknis penggunaan aplikasi di SMP IT At-Tohari. Pemaparan berlangsung lancar dan dihadiri 12 guru dari SMP tersebut, kemudian diakhiri dengan foto bersama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/starmobileapp_004.jpg&quot; title=&quot;Menjelaskan Teknis Penggunaan Star Mobile App&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/starmobileapp_003.jpg&quot; title=&quot;Foto bersama guru SMP IT Plus At-Tohari Tuntang&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikasi android dapat diunduh di &lt;em&gt;Google Play Store&lt;/em&gt; pada tautan &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.melonkotak.onefunlearn&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;berikut&lt;/a&gt; atau dengan memindai&lt;em&gt;QR-Code&lt;/em&gt; dibawah.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/barcode_starmobileapp.png&quot; title=&quot;Scan untuk meng-install aplikasi android - Star Mobile App&quot; class=&quot;qr-code&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 02 Jun 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    
    <item>
        <title>Belajar Sanggul: an App for learning Javanese Hair Bun</title>
        <link>/project/2020/04/19/belajar-sanggul-an-app-for-learning-javanese-hair-bun.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/project/2020/04/19/belajar-sanggul-an-app-for-learning-javanese-hair-bun.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Belajar Sanggul merupakan aplikasi mobile yang merangkum tentang sejarah dan tahapan cara pembuatan Sanggul Tradisional Jawa. Aplikasi ini merupakan sebuah permintaan dari seorang &lt;em&gt;client&lt;/em&gt; yang hendak menguji coba efisiensi penggunaan media pembelajaran elektronik pada Sekolah Menengah Kejuruan khususnya pada bidang Tata Kecantikan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengulas perihal sanggul daerah yang berada di Jawa Tengah dan DIY khususnya sanggul Ukel Konde dan Ukel Tekuk. Didalamnya terdapat menu sejarah sanggul, ciri khas dari kedua sanggul tersebut, alat dan aksesoris yang digunakan hingga langkah-langkah pembuatan dari Sanggul Ukel Konde dan Sanggul Ukel Tekuk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/belajar_sanggul_001.jpg&quot; title=&quot;Tangkapan layar Pada Halaman Sejarah - Aplikasi Belajar Sanggul&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/belajar_sanggul_002.jpg&quot; title=&quot;Tangkapan layar Utama Aplikasi Belajar Sanggul&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dibangun secara statis menggunakan &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt; yang ditampilkan pada &lt;em&gt;WebView&lt;/em&gt; dengan menggunakan &lt;strong&gt;Cordova&lt;/strong&gt;. Sehingga mampu memperkecil ukuran instalasi dan dapat mengubah isi konten secara berkala tanpa perlu memperbaharui aplikasi. Aplikasi android dapat diunduh di &lt;em&gt;Google Play Store&lt;/em&gt; pada tautan &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.melonkotak.belajarsanggul&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;berikut&lt;/a&gt; atau dengan memindai &lt;em&gt;QR-Code&lt;/em&gt; dibawah.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/barcode_belajarsanggul.png&quot; title=&quot;Scan untuk meng-install aplikasi android - Belajar Sanggul&quot; class=&quot;qr-code&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 19 Apr 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    
    <item>
        <title>Demo Deliberatif: an App to help understand Democracy</title>
        <link>/project/2020/01/14/demo-deliberatif-an-app-to-help-understand-democracy.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/project/2020/01/14/demo-deliberatif-an-app-to-help-understand-democracy.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Demo-deliberatif merupakan sebuah platform berbentuk aplikasi sebagai ajang sosialisasi politik melalui pemahaman demokrasi. Aplikasi ini merupakan sebuah permintaan dari seorang &lt;em&gt;client&lt;/em&gt; untuk merealisasikan sebuah &lt;em&gt;prototype&lt;/em&gt; guna memberikan edukasi pemahaman demokrasi menggunakan sistem digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikasi ini dapat memudahkan warga negara untuk mengkrtisi kebijakan publik, bahkan pada saat proses kebijakan itu dibentuk. Masukan yang diterima akan dijadikan sebuah output untuk memperbaiki kebijakan itu sendiri agar tidak ada kebijakan kontroversial dan sesuai dengan keinginan masyarakat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/demodeliberatif_01.jpg&quot; title=&quot;Tangkapan layar Pada Halaman Berita - Aplikasi Demo Deliberatif&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/demodeliberatif_02.jpg&quot; title=&quot;Tangkapan layar Utama Aplikasi Demo Deliberatif&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dibangun secara statis menggunakan &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt; yang ditampilkan pada &lt;em&gt;WebView&lt;/em&gt; dengan menggunakan &lt;strong&gt;Cordova&lt;/strong&gt;. Sehingga mampu memperkecil ukuran instalasi dan dapat mengubah isi konten secara berkala tanpa perlu memperbaharui aplikasi. Aplikasi android dapat diunduh di &lt;em&gt;Google Play Store&lt;/em&gt; pada tautan &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.melonkotak.demoderiberatif&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;berikut&lt;/a&gt; atau dengan memindai &lt;em&gt;QR-Code&lt;/em&gt; dibawah.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/qr-code-demodeliberatif.png&quot; title=&quot;Scan untuk meng-install aplikasi android - Demo Deliberatif&quot; class=&quot;qr-code&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    
    <item>
        <title>REM FM Streaming: a Digital Radio Streaming App and CMS</title>
        <link>/project/2017/11/15/rem-fm-streaming-a-digital-radio-streaming-app-and-cms.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/project/2017/11/15/rem-fm-streaming-a-digital-radio-streaming-app-and-cms.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Radio Ekspresi Mahasiswa (REM FM) merupakan salah satu Unit Kegiatan Mahasiswa (UKM) yang ada di Universitas Negeri Semarang. Saya bergabung dengan UKM ini pada semester awal (2016) dan memilih divisi &lt;em&gt;Production House&lt;/em&gt; yang fokus terhadap pembuatan konten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Singkat cerita pada akhir 2017, &lt;strong&gt;REM FM&lt;/strong&gt; hendak menonaktifkan penggunaan jaringan radio pada frekuensi 107.7 MHz dan beralih sepenuhnya ke radio &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;. Saat itu, layanan &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; masih menggunakan website sederhana yang di-&lt;em&gt;embed&lt;/em&gt; kan sebuah &lt;em&gt;player&lt;/em&gt; radio. Kemudian terlintas dalam pikiran: Apakah fitur ini boleh dan bisa ditingkatkan dalam versi &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt;? mengingat banyak pengguna yang menggunakan mobile pada saat itu. Setelah berdiskusi dengan &lt;em&gt;crew&lt;/em&gt; lainnya akhirnya diputuskanlah saya untuk menangani pembuatan aplikasi ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/app_remfm.webp&quot; title=&quot;Banner Aplikasi Android Radio REM FM UNNES&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikasi ini dibuat dengan menggunakan &lt;strong&gt;Ionic&lt;/strong&gt; sebagai &lt;strong&gt;Mobile Client&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;CodeIgniter&lt;/strong&gt; sebagai &lt;strong&gt;Backend&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;AngularJS&lt;/em&gt; menjadi hal yang sangat baru untuk saya, yang sebelumnya hanya berangkat dari &lt;em&gt;native JavaScript&lt;/em&gt; untuk pengembangan website. Versi 0.0.1 rilis pada tanggal 15 November 2017 dengan fitur yang sangat minimilalis, yaitu hanya terdapat pemutar radio &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; dan infomasi nomor telepon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, hal yang lebih menarik adalah fitur yang terdapat pada tampilan &lt;em&gt;Backend&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;panel&lt;/em&gt; yang sering disebut &lt;strong&gt;Kabin Siar&lt;/strong&gt;. Terdapat fitur untuk melakukan presensi siaran secara daring, sehingga informasi nama penyiar yang sedang &lt;em&gt;on-air&lt;/em&gt; dapat muncul pada aplikasi &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; tersebut. Kemudian terdapat fitur “&lt;em&gt;Menejemen Musik&lt;/em&gt;” yang membantu divisi &lt;em&gt;Music Director&lt;/em&gt; untuk mengelola pustaka musik yang ada. Data musik di-singkronisasi dengan &lt;em&gt;database&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;iTunes&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;Spotify&lt;/strong&gt; melalui API, sehingga &lt;em&gt;album art&lt;/em&gt; dan informasi lagu tersebutdapat muncul pada saat pengguna radio REM FM (&lt;em&gt;baca: Akademia&lt;/em&gt;) mendengarkan musik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/remfm_manager.jpg&quot; title=&quot;Direktur REM FM 2019 (Kiri), Pembina, Manager Off Air, Manager On Air (Kanan).&quot; class=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada 2019, saya diberikan amanah untuk menjabat sebagai &lt;em&gt;Manager On Air&lt;/em&gt; yang menangani 5 divisi dibawahnya. Saya mengamati bahwa adanya potensi anggota UKM REM FM untuk menuliskan opini dan berita secara individu dan independen, &lt;em&gt;because I believe that everyone deserve equal power to share their ideas&lt;/em&gt;. Sehingga, saya bersama divisi Teknisi berinisiatif untuk menambahkan fitur baru yang memungkinakan setiap anggota dapat menuliskan pemikiranya dalam bentuk &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/web_remfm_01.jpg&quot; title=&quot;Web Radio REM FM UNNES&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada minggu pertama peluncuran, aplikasi ini sukses diunduh lebih dari 350 mahasiswa UNNES. Aplikasi ini masih digunakan hingga sekarang dan mendapat umpan balik yang positif baik dari anggota maupun pendengar. Website dapat diakses pada alamat &lt;a href=&quot;https://remfm.unnes.ac.id/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;code&gt;remfm.unnes.ac.id&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; dan aplikasi android dapat diunduh di &lt;em&gt;Google Play Store&lt;/em&gt; pada tautan &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.remfm.streaming&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;berikut&lt;/a&gt; atau &lt;em&gt;QR-Code&lt;/em&gt; dibawah.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/barcode_remfm_streaming.png&quot; title=&quot;Scan untuk meng-install aplikasi android - REM FM Streaming&quot; class=&quot;qr-code&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    
    <item>
        <title>Elybin CMS: an Open Source Content Management System</title>
        <link>/project/2014/06/19/elybin-cms-an-open-source-content-management-system.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/project/2014/06/19/elybin-cms-an-open-source-content-management-system.html</guid>
        <description>&lt;p&gt;Pada 2014 lalu, saya memulai mempelajari bahasa pemrograman pertama saya yaitu PHP. Dengan arahan guru SMK saya Bapak Fauzan, saya disarankan untuk membuat sebuah &lt;em&gt;project&lt;/em&gt; secara mandiri yang nantinya akan digunakan sebagai persyaratan tugas akhir untuk menyelesaikan studi saya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketertarikan saya terhadap sebuah &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; yang bersifat &lt;em&gt;plug-and-play&lt;/em&gt; atau dapat dibongkar pasang serta adaptif bergantung kepada &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; apa yang di-&lt;em&gt;install&lt;/em&gt;, membuat saya memutuskan untuk membuat sebuah perangkat lunak pengelola konten (&lt;em&gt;Content Management System&lt;/em&gt;). Konsep ini sesungguhnya bukan hal yang baru, melainkan sudah banyak dibuat seperti yang terdapat pada Wordpress, Popoji CMS, Formulasi CMS, dan masih banyak lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari sekian banyak pertimbangan, dimulailah sebuah &lt;em&gt;project&lt;/em&gt; bernama &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20160722184522/http://www.elybin.com/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Elybin CMS&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Nama ini sejujurnya sangat &lt;em&gt;random&lt;/em&gt; sekali, diambil dari kata &lt;em&gt;Elysium&lt;/em&gt; yang berarti surga/&lt;em&gt;paradise&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;Binary&lt;/em&gt; yang berarti kode angka. CMS ini awalnya bernama Sedap CMS karena keinginan saya untuk membuat aplikasi &lt;em&gt;Point Of Sales&lt;/em&gt;, namun saya rasa terlalu spesifik, sehingga dibuatlah CMS ini dengan plugin yang dapat dimodifikasi. Dengan mengamati kekurangan dan kelebihan dari CMS yang sudah ada dapat saya gunakan sebagai acuan peningkatan pada Elybin CMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/elybin-ss2.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Mengubah Tulisan pada Elybin CMS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elybin CMS dibuat dengan campuran antara &lt;em&gt;Native&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;OOP&lt;/em&gt; yang di-&lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; dari Popoji CMS. Tampilan menggunakan framework &lt;em&gt;AdminLTE&lt;/em&gt; yang berjalan pada &lt;em&gt;Bootstrap&lt;/em&gt; ditambah dengan beberapa &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; &lt;em&gt;JavaScript&lt;/em&gt;. Untuk penyimpanan data digunakan &lt;em&gt;MySQL&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salah satu fitur yang menurut saya menarik adalah kemampuan Elybin CMS untuk secara otomatis beradaptasi dengan &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; yang tersedia pada &lt;em&gt;folder system&lt;/em&gt;. Selain itu adalah tampilan yang sederhana dan mudah disesuaikan. Ukuran dari CMS ini cukup ringkas, yaitu hanya 3,2MB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/elybin-ss1.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Tampilan Saat Menginstall Plugin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sampai 15 Januari 2016, Elybin CMS telah diunduh lebih dari 2000 kali dan masuk pada artikel “&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20201028143313/https://winpoin.com/inilah-4-cms-keren-buatan-indonesia-untuk-membuat-website-dengan-mudah/&quot;&gt;&lt;em&gt;Inilah 4 CMS Keren Buatan Indonesia untuk Membuat Website Dengan Mudah&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;” yang ditulis oleh &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20201028143313/https://winpoin.com/inilah-4-cms-keren-buatan-indonesia-untuk-membuat-website-dengan-mudah/&quot;&gt;winpoin.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elybin CMS juga pernah digunakan pada situ Lomba Foto Nasional KSI 2015 (&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20160317210959/http://www.lombafotoksi2015.com/&quot;&gt;lombafotoksi2015.com&lt;/a&gt;) dan memenangkan penghargaan pada &lt;em&gt;Electro Engineering Expo 2017&lt;/em&gt; yang diadakan oleh HIMPROTE Universitas Negeri Semarang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blog/eee2017.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Penghargaan pada Electro Engineering Expo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sumber terbuka dari poyek ini dapat diunduh pada &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; GitHub yang beralamat pada &lt;a href=&quot;https://github.com/elybin/ElybinCMS&quot; class=&quot;code&quot;&gt;github.com/elybin/ElybinCMS&lt;/a&gt;, dengan versi terakhir yaitu 1.1.4. Proyek ini dinyatakan tidak lagi dikelola setelah rilisnya PHP versi 7 pada 3 December 2015.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Jun 2014 00:00:00 +0700</pubDate>
    </item>
    
    
    
    </channel>

</rss>
